\subsection{Experience utilisateur}

\begin{itemize}
	\item Côté expérience utilisateur 
	
	Skinsoft souhaite améliorer au qotidien son expérience utilisateur. Divers projets en cours le montrent : refonte du tableau de bord de suivi activité, mise en place d'une recherche NLP, mise en place d'un chatbot. Par rapport à d'autres logiciels de gestion de collection qui se limitent à des aspects pratiques d'indexations et de pratiques documentaires, skinsoft souhaite être innovante à tous les niveaux pour rester concurrentielle. Cette concurrence s'exprime notamment à travers l'amélioration continuelle de l'expérience utilisateur. L'indexation automatique part de cette volonté précise d'améliorer l'expérience utilisateur. Le client n'est pas seulement un professionnel en contexte culturel, il est plus généralement un client d'application dont l'expérience et al fluidité des actions est primordiale pour choisir et garder l'application imaginée par skinsoft. Une sorte de dualité s'installe, celle d'améliorer les pratiques documentaires et celle de faire de l'expérience utilisateur une expérience fluide, personnalisable et efficace. les deux vont de pair. 
	
	Il faut partir de l'expérience utilisateur : quelles sont les attentes, quelles sont les difficultés métier ? est ce qu'une automatisation des tâches est attendue ? cf démo avec Yves Klein qui ont demandé de ne pas avoir les nouelles fonctionnalités IA dans leur espace de travail. Crainte de fuite de données aussi. 
	"the real problems are professional problems – the idea is that the IT people have to be aware of the real problems, the real things to do; if they don’t introduce themselves in the archives they won’t be aware of what to do."
	\footcite{2021b}
	
	Indexation automatique et expérience utilisateur : une question de transparence : 
	"Alors que l'utilisation du ML	va déjà de soi dans certains domaines, il y a des domaines dans lesquels nous devons	rendre son utilisation transparente pour les utilisateur·rice·s et leur donner la possibilité
	d'option de retrait, par exemple lorsqu'il s'agit de données personnelles. La transparence est	également requise lorsqu'il s'agit d'adapter l'offre concrète aux besoins des utilisateur·rice·s	sur la base de profils d'utilisateur·rice·s (obtenus par le biais de demandes, d'autodéclaration ou de « traces d'utilisation », comme le classement d'une liste de résultats ou	des propositions par des systèmes de recommandation)."
	\footcite{zotero-item-584}
	
	\item besoin utilisateur 
	comment répondre à un réel besoin utilisateur et pas seuement à une logique produit ?
	
	\item Comment donner accès à ces automatisations ? L'exemple d'Amalia.js
	
	Amalia.js est un lecteur HTML5 extensible qui synchronise des métadonnées avec la lecture de flux vidéo ou audio. Conçu pour visualiser les résultats d’algorithmes d’analyse audiovisuelle.
	
	Le besoin à l'origine d'Amalia.js est de permettre de visualiser les résultats de pipelines d'automatisation, avec leur lot de métadonnées produites : « Whatever the field of analysis, we always need to be able to quickly and easily view the results of the methods we are developing. This problem is particularly true as we often manipulate large amount of videos. Developing visualization and annotation tools is often a tedious task that deserves to be pooled. »\footcite{herve2015}
	« The analysis being at different levels (keyframes, video segments, audio channels, associated synopses, one video alone or relative to a corpus...) results are obtained in very different natures, often needing quite specific approaches to be presented to the end user. »\footcite{herve2015} L'indexation utomatique regroupe tout un tas de métadonnées issues d'algorithmes et d'outils différents qu'il faut réunir dans ne interface de présentation. 
	
	C'est une interface pour visualiser et pour corriger.
	
	Comment regrouper dans la  même interface des métadonnées de nature très différentes attachées à la même vidéo?
	
	Les métadonnées horodatées : issues de la segmentation vidéo. 
	
	« The main principle of amalia.js is to have a unified metadata model. Ensuring that all the metadata types are consistent and use the same standards will facilitate their use and enable us to design generic visualization plugins. »\footcite{herve2015}. Importance d'avoir une interface de standardisation des métaodnnées : important pour skinsoft qui doit s'adapter aux normes employées par les clients. 
	
	Le logiciel permet à l'utilisateur d'annoter la vidéo pour corriger les métadonnées ou les compléter : « This will allow us to enter or correct metadata directly through the player. We plan to use this version in groundtruth management applications so as to enable the creation of huge research datasets used to train supervised algorithms or to assess analysis methods performances. »\footcite{herve2015}. La correction humaine permet d'avoir des métadonnées plus justes, mais permet aussi d'avoir des données d'entrainement pour améliorer les algorithmes d'indexation automatique. (aussi vu chez Vanderbilt). Utilistauer comme rôle de correction et d'enrichissement sur une base générée automatiquement. 
	
	
	
	
\end{itemize}