\subsection{Le FRBR, modèle d'indexation conçu pour les bibliothèques}

le FRBR est issu de la nécessité d'une modélisation permettant de localiser plus facilement des contenus. 

l'IFLA A DU Évaluer la pertinence de chaque attribut, de chaque entité et de chaque relation par rapport à ces
« tâches utilisateurs ». \footcite{zotero-item-684}

glisement : quand le FRBR  été créé c'était pour améliorer les besoins utilisateurs pour trouver l'information.
Ajourd'hui, maintenant que les notices sont pour la plupart basées sur ce modèle, il faut trouver des moyens de non plus seulement trouver mais visualiser els données pour se repérer dans le modèle. pourquoi ce besoin ? développer 

\subsubsection{Un modèle conceptuel fondé sur les besoins utilisateurs}
Le FRBR, Functional Requirements for Bibliographic Records, est un modèle conceptuel de données bibliographiques élaboré par l'IFLA de 1992 à 1996 et fondé sur le ISBD (à définir). \footcite{zotero-item-651} Ce modèle établit la mise en place de quatre niveaux hiérarchiques pour le catalogage d'un document: le niveau décrivant les caractéristiques individuelles du document en tant qu'exemplaire (item), le niveau décrivant les caractéristiques de sa publication (manifestation), le niveau décrivant les caractéristiques de son contenu intellectuel expression), et le niveau décrivant les caractéristiques de la création abstraite à laquelle il se rattache (oeuvre). \footcite{zotero-item-651} (donner un exemple? schéma) 
Il s'agit d'un modèle entité-relation qui modélise précisément les relations qui peuvent exister entre les éléments d'une base de données pour pouvoir ainsi les retrouver plus facilement.
De plus, à ces entités du premier groupe au sein du modèle (oeuvre, expression, manifestation, item), s'ajoutent des entités de deuxième groupe : personnes et collectivités. Elles expriment le rôle joué par ces entités sur la production ou le contenu d'une ou plusieurs entités du premier groupe. \footcite{zotero-item-657} (ajouter au schéma les entités de 2e groupe) 
Enfin, il existe des entités de troisième groupe intégrées au modèle, qui correspondent à des concepts, objets, évènements ou lieux liés aux entités de premier et de second groupe. \footcite{zotero-item-657}

Ce modèle entité-relation, nous l'avons évoqué, a été mis en place afin de faciliter la navigation de l'utilisateur au sein d'un catalogue, entre les liens qui régissent les différents éléments d'une collection. Ainsi, le FRBR  prétend répondre à quatre principaux besoins utilisateur : trouver, identifier, sélectionner, obtenir. \footcite{zotero-item-653}. Il permet donc à l'utilisateur de localiser la ressource, d'identifier si elle correspond à bien ce qu'il cherche, de sélectionner la ressource selon ses besoins, et d'accèder finalement à son contenu. Nous ajouterons que le besoin fondateur de la création d'un tel modèle est surtout celui de pouvoir visualiser et explorer les liens de la ressource identifiée avec d'autres ressources pertinentes qui y sont directement associées. \footcite{zotero-item-653} Nous pouvons ainsi établir que le modèle FRBR se situe à l'intersection de deux besoins principaux : celui d'améliorer la connaissance sur une ressource donnée en visibilisant ses relations (et d'assurer sa conformité, à terme, avec le web sémantique), et celui d'améliorer l'expérience utilisateur  en proposant une interface navigable et intuitive. Notons que ces besoins s'appliquent non seulement à l'utilisateur faisant partir d'un "public", au sein d'un catalogue ou d'une base de données en ligne, mais aussi à l'utilisateur métier, interne à l'institution. C'est précisément sur les besoins métier de ce dernier que se concentre l'analyse de ce mémoire de recherche. De fait, les enjeux de l'implémentation et de l'adaptation du modèle FRBR se situent au coeur des ambitions d'un logiciel de gestion des collections tel que celui proposé par skinsoft.  



%L'adoption de ces modèles dans les catalogues est réalisé dans l'objectif d'améliorer la visibilité des données au sein du web de données et donner accès au public aux données produites, même si ce mémoire se concentre sur l'utilisateur métier. (définir le web de données?) \footcite{zotero-item-661}

Le FRBR comme modèle : 

Le FRBR, nous l'avons définit, est bien un modèle. Il se place comme un cadre d'affichage des données, sans prétendre à normaliser leur description. C'est pourquoi les entités qu'il propose sont remises en question pour leur caractère trop "générique". \footcite{boeuf2008} Ainsi, comme tout modèle, faute de pouvoir être implémenté tel quel, il est soumis à une redéfinition à chaque implémentation selon le contexte donné. Cette flexibilité ne doit toutefois pas nuire à l'objectif principal, celui de faciliter la navigation de l'utilisateur, en explicitant les "interrelations" entres les notices et les données produites.\footcite{boeuf2008}

\subsubsection{Son adaptation à l'archivistique et au contexte muséal}

Notons en effet que le modèle FRBR est un modèle conçu par et pour les bibliothèques, du moins au départ. À ce jour, les bibliothèques n'utilisent plus seulement le modèle FRBR mais la somme du FRBR et de ses modèles étendus : le FRAD pour les autorités, et le FRSAD pour les sujets.\footcite{zotero-item-651}. La somme de ces modèles constituent finalement le modèle IFLA-LRM, présenté en successeur du FRBR. Or, dans le contexte de ce mémoire de recherche, notre objet d'étude est celui des archives audiovisuelles. Ainsi, comment adapter un modèle de données conçu pour les bibliothèques à un contexte de gestion des collections d'archives et plus spécifiquement d'archives audiovisuelles ?
Premièrement, tentons d'analyser son adaptation au milieu archivistique. La difficulté principale de l'adaptation du modèle FRBR au collections d'archives est que le niveau Oeuvre (work) ne peut contenir le plus haut niveau archivistique : le fonds d'archives. En effet, un fonds d'archive ne peut pas être considéré systématiquement comme une oeuvre, puisque dans la plupart des cas, il s'agit plutôt d'une aggrégation naturelle d'éléments quotidiens produits par une personne morale ou physique. Ainsi, un fonds d'archives ne peut pas être intégré à la définition d'une oeuvre comme création intellectuelle et artistique distincte. \footcite{fick2015}. Un fonds d'archives correspondrait plutot à un aggrégat d'oeuvres ou de travaux, niveau intermédiaire décrit par le modèle FRBR : "un ensemble de documents privés classés par des archives en un seul fonds"(traduction). \footcite{fick2015}
Le modèle de données FRBR a également été adapté dans le milieu muséal à travers une version orientée objet (FRBRoo), issue d'une fusion avec le modèle de données spécifique aux milieu muséal, le CIDOC-CRM (object-oriented Conceptual Reference Model). \footcite{gillis2015} Ce dernier modélise la temporalité de la vie de l'objet de collection avec les évènements et l'espace temps qui lui sont liés. Ainsi, le FRBRoo est adopté en fonction de la nature de la collection. En effet, le modèle s'adapte mal à une collection picturale par exemple, puisque l'oeuvre et l'item se réalisent dans le même support, unique. Un tableau est à la fois l'oeuvre et l'exemplaire original. Ce type de collection s'inscrit plutôt dans une modélisation du CICODC-CRM.
Ainsi, notons que le modèle FRBR est particulièrement bien adapté aux médiums artistiques qui font l'objet d'une reproductibilité technique, comme c'est le cas du cinéma, notre objet d'étude. \footcite{zotero-item-669} 

\subsubsection{Un modèle adapté aux archives audiovisuelles}
En effet, une distinction claire peut être établie entre l'expression de l'oeuvre cinématographique au moment du tournage et du montage, et sa reproduction en différents exemplaires selon différents contextes de diffusion. Ce processus de reproduction, propre au caractère industriel du cinéma, peut notamment s'apparenter à celui du milieu littéraire. C'est pourquoi les centres d'archives audiovisuelles se tournent vers le FRBR comme modèle privilégié pour leurs données.  
Toutefois, l'adéquation du modèle FRBR dépend de la nature du corpus audiovisuel appréhendé. En effet, le modèle s'applique particulièrement bien aux corpus de cinéma "classiques" dont la chaîne de production industrielle est respectée : un film est réalisé à l'issue d'un tournage et d'un montage (oeuvre), distribué (manifestation), et visionné (item). Or, dans le cas de corpus spécialisés, expérimentaux, personnels, ou amateurs, la modélisation FRBR s'assimile difficilement. Ce type de films n'est souvent pas distribué, rendant ainsi, par exemple, le niveau de manifestation obsolète. 
C'est pour répondre à ces particularités propres au médium cinématographiques que la Fédération internationale des archives du film (FIAF) rédige un manuel de catalogage qui adapte le modèle FRBR aux collections audiovisuelles. \footcite{zotero-item-644} 

%Le manuel explique ainsi la valeur ajoutée de l'adaptation d'un modèle issu des bibliothèques : 

%\begin{quote}
%	"Alors que ce modèle bibliographique commun fonctionne bien pour les bibliothèques, puisque beaucoup d’entre elles archivent des copies exactes de la même publication, [...] les archives d'images animées conservent souvent des fonds uniques ou rares, tels que des éléments de travail, des masters et du matériel non publié en plus des copies d’exploitation, elles ont besoin de fonctions supplémentaires à celles d'un catalogue de bibliothèque pour répondre à bon nombre des besoins de gestion de leurs collections" \footcite{zotero-item-646}
%\end{quote}

Le manuel s'adresse en effet aux institutions qui possèdent des collections d'images animées, définies ainsi : "Les images animées comprennent une gamme de matériaux différents sur lesquels des séquences d'images ont été enregistrées et qui créent l'illusion du mouvement lorsqu'ils sont projetés, diffusés ou lus (à l'aide d'un projecteur, d'un téléviseur, d'un ordinateur, d’un logiciel ou de dispositifs équivalents). Ces images peuvent être accompagnées ou non de son." \footcite{zotero-item-646}
Il propose d'adapter des normes, modèles et schémas documentaires suivants :  le FRBR, le RDA (ressources, description, accès), qui applique les concepts et la terminologie FRBR, et les normes sur les oeuvres cinématographiques EN 15744 / EN 15907 du Comité européen de normalisation (CEN).\footcite{zotero-item-646}
Bien que le FRBR tel que conçu pour les bibliothèques décrive des entités dispersées en trois groupes différents (entité, personnes, sujets), le manuel de la FIAF choisit d'adapter uniquement les entités de premier groupe au contexte de gestion des images animées. 
Au sein de ces entités de premier groupe, qui comprennent, rappelons le, les entités d'Oeuvre, d'Expression, de Manifestation et d'Item, la FIAF propose ainsi quelques modifications. La notion d'Expression est notamment fusionnée dans celle de l'Oeuvre. En effet, les auteurs du manuel expliquent que les entités Oeuvre et Expression, respectivement l'idée artistique abstraite, conceptuelle, et son expression sur un support, ne sont pas adapté à la nature du médium cinématographique. Une oeuvre filmique ne devient Oeuvre qu'à l'issue d'un processus technique de réalisation et de montage, c'est ainsi qu'elle est "plus aisément conceptualisée comme [une] entité concrète". Une oeuvre filmique n'existe pas réellement tant qu'elle n'est pas tournée et montée. De plus, le concept d'idée, d'oeuvre originale et conceptuelle avant son expression sur un suppport n'existe pas dans un contexte cinématographique, puisque le cinéma, nous l'avons évoqué, est un médium caractérisé par sa reproductibilité technique. C'est pourquoi le manuel de la FIAF propose de fusionner les niveaux Oeuvres/expression.
De plus, une entité est ajoutée : la variante, qui correspond à toute expression différente de l'oeuvre. Par exemple, une version colorisée d'un film, un montage différent, un changement dans les personnages ou le acteurs, qui n'altère pas le sens essentiel de l'oeuvre.
Les sous-entités restantes, Manifestation et Item, sont conservées mais redéfinies. La notion de manifestation, comprise dans un contexte cinématographique, est la "matérialisation d'une Œuvre/Variante" sur tout support, numérique ou analogique.\footcite{zotero-item-646} La notion d'item fait finalement référence à une copie physique de la Manifestation d'une Œuvre ou d'une Variante.
Ainsi, la description, au lieu de s'inscrire dans une seule notice, est scindée en différents niveaux. La notice Oeuvre contient les informations liées au contexte de création et au contenu. La notice Variante contient les informations de viariations de l'oeuvre, tandis que la notice de Manifestation contient les informations de ses modalités d'édition et de distribution. La notice Item contient une description relative à un exemplaire unique telle que la présence de marques, d'inscriptions, son état physique, etc.
Enfin, nous avions mentionné mentionné les besoins utitlisateurs auxquels prétend répondre le modèle FRBR tel que décrit pour le milieu des bibliothèques. Le manuel de la FIAF propose une adaptation de ces besoins aux catalogues d'images animées : "identifier, sélectionner et acquérir : toutes les versions (variantes) d'une oeuvre recherchée, [...], toutes les copies (manifestations ou items) d'une version particulière d'une oeuvre, [...] toutes les oeuvres d'une personne en particulier [...], toutes les oeuvres sur un sujet [...], toutes les oeuvres dans une forme ou un genre particulier." \footcite{zotero-item-646}
Ainsi, le manuel de catalogage des images animées proposé par la FIAF repense la structure du modèle de données FRBR, établi pour des besoins bibliographiques, pour pouvoir l'adapter au contexte de gestion des collections audiovisuelles. Les niveaux descriptifs qualifiés de WEMI (Work, Expression, Manifestation, Item), sont désormais contenu dans l'acronyme WVMI (Work, Variant, Manifestation, Item). Un tel changement s'explique principalement par les différences de besoins liées à la gestion des collections d'images animées et audiovisuelles. Toutefois, il s'agit bien toujours d'un cadre de modélisation de description des données, dont l'implémentation dans un logiciel de gestion des collections peut être compliquée par la nature du corpus catalogué. 



%le but ultime de la modélisation des données et de leur structuration est leur interopérabilité et leur versement sur le web de données par les institutions qui le souhaitent. Permet de passer de la donnée brute à l'information intelligible. dès l'inventaire des données, la mdoélisation doit être prise en compte et également le multilinguisime pour faciliter l'ouverture des données. \footcite{chambonnet}
%Nécessité d'uniformiser même si les corpus sont hétérogènes pour assurer l'intéropérabilité des données. 
%avant la FIAF, quelle pratiques ?
%
%Transition vers la deuxième sous partie : adapter le FRBR aux archives audiovisuelles

%à rédiger : 

%à replacer - fin de la deuxième sous partie : 
%Transition entre le modèle de données et l'automatisation : 
%justification de la clarté du modèle FRBR pour la mise en place d'un modèle automatique : 
%
%Impact de l'indexation automatique sur les données :
%
%"Comme le repérage d’entités visuelles demande énormément d’informations locales, les bases de données d’indexation constituées à partir de la reconnaissance des entités sont conséquentes (elles peuvent avoir une taille supérieure à celle des vidéos elles-mêmes) et font l’objet de recherches au sein de l’établissement pour en optimiser les temps de calcul. Dans ce contexte, la qualité et la modélisation des données jouent un rôle fondamental car c’est sur les bases de données que les algorithmes sont entrainés."\footcite{moiraghi2018}
%
%Nous prenons ici la pensée inverse, ce n'est pas seulement l'indexation automatique qui nécessite un modèle de données qualitatif, mais nous réfléchissons justement à la manière dont le modèle de données façonne l'indexation automatique et la manière dont l'indexation automatique permet de repenser le modèle de données dans lequel est implémentée. 
%
%
%
%
%Refonte du frbr : navigation entre entités liées

