\subsection{Adapter le FRBR aux archives audiovisuelles}

\subsubsection{Un espace de travail dédié à la gestion de collections audiovisuelles : S-Movies}

Si le manuel de la FIAF pose les fondations de l'adaptation du modèle FRBR aux archives audiovisuelles, il s'agit désormais d'en analyser une implémentation concrète, celle proposée par Skinsoft dans son logiciel de gestion des collections, à travers l'espace de travail S-Movies.  L'enjeu de cet espace de travail, dédié à la gestion des collections audiovisuelles, est de proposer une adaptation cohérente des préconisations de la FIAF concernant le modèle FRBR. 

L'application développée par Skinsoft, divisée en espaces de travail dédiés à chaque type de collection, permet justement d'adapter le modèle à chaque type de données. En effet, au sein de la structure de chaque espace de travail, Skinsoft permet une haute configurabilité impliquant le paramétrage de champs de saisie pour chaque type de notice, de l'organisation de ces champs dans des grilles de résultats de recherche, et de l'assemblage des champs et des grilles de recherche dans des menus navigables pour chaque type de notice. (schémas explicatifs ?)
Ainsi, une double adaptabilité est proposée : un espace dédié et conforme au type de données issue indexées (espaces de travail : S-Movies), et un paramétrage propre au type de corpus géré par l'institution cliente (la collection audiovisuelle d'une institution spécifique, avec ses caractéristiques propres). 
Plus précisément, les archives audiovisuelles possèdent un socle normatif commun, nous l'avons évoqué, celui du modèle FRBR qui conditionne la structure des données produites mais également leur description. Ce socle est stable et inchangé dans la gestion de collections d'une institution à l'autre, ce qui permet à Skinsoft de proposer un espace de travail prédéfinit. En revanche, les corpus audiovisuels entre les institutions peuvent être de toutes sortes, sur différentes thématiques, sous différents formats. Cette hétérogénéité suppose des règles métiers différentes entre institutions, qui sont la conséquence de besoins, eux aussi, bien différents. Ainsi, par exemple, une collection audiovisuelle expérimentale n'aura pas besoin des mêmes champs de saisie, des mêmes thésaurus, ou de la même disposition des résultats de recherche, qu'une collection audiovisuelle grand public.  
Nous avons mentionné la possibilité de paramétrer des champs de saisie adaptés pour chaque type de collection audiovisuelle. Ces champs, s'ils sont paramétrables individuellement, font en réalité partie d'une structure plus large, à l'échelle de l'espace de travail dans lequel ils se situent. En effet, ces champs sont regroupés dans des masques, qui correspondent à des formulaires de saisie spécifiques au type de notice concerné. Par exemple, une notice "Restauration" pourra contenir un masque "Description", contenant des champs de saisie liés à la description : titre, numéro d'identification, responsable(s) interne(s), intervenant(s), etc. Ce masque pourra ensuite être assemblé dans le menu d'une notice de restauration, qui comportera alors un onglet "Description", permettant à l'utilisateur d'y remplir les champs que nous avons mentionnés. Tous les espaces de travail sont fondés sur l'organisation des champs de saisie en différents masques, afin de pouvoir configurer les notices. 
Toutefois, les espaces de travail structurés sur le modèle FRBR, comme c'est le cas de S-Movies, requièrent un niveau de configuration supplémentaire, afin d'illustrer le découpage de la description en quatre niveaux hiérarchiques. C'est le rôle des méta-masques, des formulaires qui peuvent pointer sur les champs de plusieurs types de notices à la fois, afin d'imbriquer ces niveaux de description. Ce système permet à l'utilisateur de saisir, sans qu'il s'en rende compte, des informations sur plusieurs niveaux du FRBR en une seule notice. Concrètement, dans S-Movies, la notice d'Oeuvre/Expression pointe sur les champs de l'Oeuvre et de l'Expression, la notice de Manifestation pointe sur les champs de l'Oeuvre, l'Expression et la Manifestation, la notice de l'Item pointe sur l'Oeuvre, l'Expression, la Manifestation et l'Item. \textbf{(Faire un schéma explicatif) (citer le mode d'emploi interne ?)}
D'autres types de notices font appel aux méta masques, comme les notices de médias, nous y reviendrons. 
%(: média (notice du fichier numérique, média), accessoire (modèle d'accessoire, accessoire), contenant (mdèle de contenant, contenant).)

Nous l'avons évoqué, ces masques et métamasques constituent une structure pérenne qui fait l'objet d'un paramétrage individuel, en fonction du type de collection et des usages métiers du client institutionnel. Dans le cas d'une migration de données depuis une autre base de données, un travail de mapping s'effectue alors afin de touver un accord sur les nouveaux champs qui remplaceront les anciens. L'équipe de Skinsoft organise ensuite ces champs dans des formulaires de saisie (masques et méta masques), eux-mêmes organisés pour constituer des menus de notice et des grilles de résultats de recherche. L'équipe produit également des imports de thésaurus propres aux usages de l'institution en question, afin d'assurer l'interopérabilité des données saisies.
Entre autres fonctionnalités, S-Movies permet spécifiquement de gérer les entrées des colections films (via la table Entrées), de gérer les médias numériques, de regrouper les collections par thématiques, de gérer les projets et mouvements. Mais surtout, l'espace de travail contient trois tables, correspondant chacune à un niveau de description du modèle FRBR : Films (items), Manifestations, Oeuvres. Dans chacune de ces tables l'utilisateur peut créer des notices, et y associer des notices des autres tables. Par exemple, depuis la table des Oeuvres, l'utilisateur peut créer une notice Oeuvre et y associer les notices de Manifestations et d'Items qui y sont directement liées.
Les bases de la structure S-Movies ainsi décrite, nous pouvons déjà établir que cette architecture normée, synthèse du modèle FRBR et des normes en vigueur, ainsi que le paramétrage personnalisé, sont la condition de la qualité de l'expérience utilisateur et ainsi de celle des données. L'enjeu de l'espace de travail est d'offrir une interface qui permette à l'utilisateur de comprendre les délimitations entre les niveaux du FRBR et les liens qu'ils entretiennent, afin de saisir les données pertinentes au bon endroit. Une expérience utilisateur intuitive permet une meilleure structure des données et assure leur intéropérabilité. Tout au long de cette étude, l'expérience utilisateur sera d'ailleurs au coeur des enjeux fonctionnels de l'application. Toutefois, l'analyse, en stage, de corpus audiovisuels spécifiques ajoute une difficulté supplémentaire à rendre l'espace de travail intuitif et navigable selon sa structure propre. 
Ainsi, l'adapabilité du paramétrage et la nture de l'interface sont remis en question par la capcité du FRBR à s'adapter à des corpus audiovisuels hétérogènes. 

%Présentation espace S-Movies : aperçu des fonctionnalités communes et spécifiques (à placer en annexe ?): ces fonctionnalités sont chacune rattachées à un ou plusieurs niveaux du FRBR
%- gestion des entrées : création d'un objet de collection via l'import de son média
%- gestion des médias : associer un nouveau média à une notice de film ou un média existant
%définir des vignettes sur les notices de films à l'aide des médias importés 
%- documents associés 
%- table collections/thématiques : regroupement des collections par thématiques : décrit le contexte de la collection, de l'assemblage des films, et présentent les items présents dans cette collection
%- projets et mouvements : intervention, conservation, acquisitions, entrées, expositions, prêts, diffusion/programmation

%fonctionnalités communes : gestion des contrats, évènements, interventions, expositions


%Lien de la FIAF à S-Movies : mise en application du manuel de la FIAF, remodélisation, adaptable selon les corpus. tension public/privé

%à bouger dans la première sous partie
%S- Movies s'appuie sur deux normes descriptives audiovisuelles européennes : la norme EN 15744, qui définit le contenu obligatoire de description pour l'identification d'un film, ainsi que la norme EN 15907 qui découle du manuel de la FIAF et décrit une structure en couches et niveaux de données. Ces normes définisent les métadonnées essentielles pour faciliter l'échange de données et l'identification des films. \footcite{zotero-item-646}

%AU niveau de la description des archives, il s'appuie sur la normes RDA pour la description et l'accès aux ressources. \footcite{zotero-item-646}
%
%Afin d'assurer l'intéropérabilité des données, l'indexation des champs est liées à des thésaurus et des référentiels contrôlés qui ont importés au moment de la configuration de l'espace de travail pour le client. 

%mentionner les données techniques? : type de serveur, type de base de données


\subsubsection{L'inscription des corpus de données dans la remodélisation du FRBR}

En effet, la nature du corpus audiovisuel complexifie le paramétrage puisqu'elle conditionne la capacité des données à s'adapter et  s'intégrer au sein du modèle FRBR. Le modèle FRBR fait partie d'une structure fixe de l'espace de travail, avec cette séparation en trois tables de saisie (Oeuvres, Manifestations, Items), dont le paramétrage peut toutefois amoindrir la rigidité. Afin d'analyser la mesure dans laquelle les corpus s'intègrent au sein du modèle FRBR, nous analyserons dans cette sous partie deux corpus de données différents. \footnote{Notons que pour des raisons de confidentialité, nous décrirons les corpus de ces institutions sans les nommer de manière explicite.}. Ces deux corpus n'ont pas été sélectionnés ici volontairement, puisqu'ils sont simplement les corpus audiovisuels principaux gérés par l'application Skinsoft à ce jour. Il est justement intéressant d'en analyser la nature tout à fait différente. 
Premièrement, analysons l'intégration d'un corpus de cinéma dit "classique", au sein de l'espace de travail S-Movies. Cette collection est gérée par une institution qui préserve essentiellement des films de fiction issus d'une production commerciale "grand public" depuis les débuts du cinéma jusqu'à nos jours. La production cinématographique étant une production industrielle, les films qui en sont issus s'adaptent bien à un modèle de données par niveaux, ces différents niveaux correspondant aux étapes de production. Ces films, après leur création, ont donc été produits et distribué à une échelle plus ou moins large. Ainsi, dans ce cas précis, le modèle FRBR est plutôt bien adapté. La réalisation du film par le montage et le tournage est décrite au niveau Oeuvre, ses versions sont décrites au niveau variante, son édition et sa distribution sont décrites au niveau Manifestation, et l'exemplaire individuel du film, conservé par l'institution est décrit au niveau Item.


Deuxièmement, analysons l'implémentation d'un corpus plus spécifique, celui d'une collection de films documentaires muets et non montés, tournées des années 1910 à 1920. Ces films, qui sont en réalité des \textit{rushes} bruts (à définir), ont été tourné dans une optique de documentation par sujets, et n'ont donc pas été destinés à une projection grand public. Ainsi, l'absence de montage et de distribution commerciale 
L'absence de montage et de distribution commerciale rend difficile l'adaptation du corpus au modèle FRBR. Le tournage peut être décrit au niveau Oeuvre : contexte, réalisateur, date, lieu... Toutefois, certains des niveaux sous-jacents à l'Oeuvre deviennent obsolètes. La Variante n'existe pas puisque chaque \textit{rush} est unique et non monté. Ainsi, il n'existe pas différentes versions d'un même film qui justifierait la création d'une variante. 
De la même façon, le niveau Manifestation n'est plus pertinent puisque ces \textit{rushes} ne sont ni produits ni distribué auprès d'un public quel qu'il soit. L'inscription de l'oeuvre sur un support s'effectue ici de manière unique, dont ce support en est le seul exemplaire. Les caractéristiques matérielles pourraient donc être décrites directement au niveau de l'item.  Ainsi, d'un modèle à quatre niveaux, il ne reste, dans ce cas précis, plus que deux niveaux de descriptions exploitables : Oeuvre et Item. Toutefois, une oeuvre peut se matérialiser dans différents supports, physiques et numériques, pour des raisons de conservation et de diffusion patrimoniales. Par exemple, l'institution peut créer des copies de l'oeuvre sur des supports plus stables afin de mieux la préserver, et la numériser pour pouvoir la diffuser en ligne, par exemple. Ces différentes matérialisations, bien qu'elles ne soient pas issues d'un processus de ditribution commercial, pourraient être considérés comme des Manifestations. Telle que définie par le manuel de la FIAF, une manifestation induit, en effet, "tous les médias analogiques, numériques et en ligne associés à une matérialisation particulière d'une Œuvre/Variante."\footcite{zotero-item-646}. Sa description pourrait être justifiée par des objectifs de conservation : copie, numérisation, restauration. Toujours selon le manuel, sa description pourrait inclure les attributs suivants, sélectionnés selon leur niveau de pertinence pour un tel corpus : type de manifestation, format (incluant les champs suivants : type de support, caractéristiques sonores, caractéristiques de couleur), Notes. Les autres attributs du niveau Manifestation ne sont pas mentionnés ici car indapatés à la nature des films conservés par cette institution précise. De plus, les champs de caractéristiques sonores et couleurs pourront seulement mentionner que les films sont muets et en noir et blanc. 
Confrontons maintenant ce modèle défini par la FIAF à l'implémentation concrète de la collection au sein de l'espace de travail S-Movies. Il sera particulièrement intéressant d'y analyser la manière dont les limites du niveau Manifestation dans ce cas précis sont appréhendées. (la FIAF propose une indexation à deux niveaux : Oeuvre > manifestation/item)
Au sein de la table Oeuvres, les notices sont réparties en différentes catégories : toutes les oeuvres, tous les montages contemporains, tous les montages d'époque, toutes les actualités, tous les \textit{rushes}. La catégorie "tous les \textit{rushes}" est en réalité la même celle intitulée "toutes les oeuvres". Les autres sections ont été créées en raison de montages contemporains ou d'époques à partir de ces \textit{rushes}. (agrégats?). Au sein d'une notice d'oeuvre, les éléments suivants sont décrits : identification, titre, créateur, description (sujet de la prise de vue), mots clés, 
films associés, manifestations associées, matériel non film associé, archives associées, bibliographie, médias, données de gestion. La table Manifestations, en revanche contient des notices "fantômes" sans contenu descriptif. En effet, l'application Skinsoft crée automatiquement une notice de manifestation liée lorsque l'utilisateur crée une notice d'item. 
Dans ce cas, la manifestation devient une condition structurelle pour maintenir la cohérence du modèle, mais elle perd son sens dans un contexte d'indexation concret. La table des items est répartie en trois catégories d'objets : bobines, cassettes ---qui constituent les films physiques--- et films numériques. Lorsqu'un même film physique est présent en plusieurs exemplaires dans la collection, les notices sont distinguées par la mention "bobine originale" et "reproduction". Les notices de films physiques contiennent une description matérielle sur le support et la condition de ce support. Elles mentionnent également les collections liées vers d'autres items et oeuvres, vers des médias et des documents. La manifestation référente est tout de même mentionnée mais il s'agit, nous l'avons évoqué, d'une notice fantôme. Enfin, les films numériques décrivent le support original depuis lequel la numérisation a été effectuée, les raisons de la numérisation ---par exemple, copie de sauvegarde---, l'item physique qui a fait l'objet de ladite numérisation. Par ailleurs, un élément précis a retenu notre attention : la présence de \textit{time-codes} ou marqueurs temporels, traduisant la présence du film numérique dans des items plus longs. En effet, certains films physiques, qui sont en réalités des \textit{rushes}, ont été découpés en extraits et numérisés, pour des objectifs de diffusion en ligne, afin de les rendre intelligibles. La plupart des films numériques de la colelction sont le résultat de ce montage à but patrimonial. Les repères temporels expriment le rattachement précis de l'item numérique au sein d'un item physique.
Ainsi, s'apparente à un modèle hiérarchique à deux niveaux, celui d'une Oeuvre matérialisée dans une Manifestation/Item, fusionnés en une seule entité. Cette hiérarchie à deux niveaux est brièvement décrite dans le catalogue de la FIAF en tant qu'exemple, mais ses modalités ne sont pas détaillées. 
Si l'espace de travail S-Movies parvient à maintenir le modèle du FRBR en trois niveaux principaux, la réalité métier de l'institution éclipse le niveau Manifestation pour n'en conserver que deux, pertinents pour décrire les collections documentaires de l'institution. Nos remarques se concentrent alors désormais sur les fonctionnalités proposées par l'espace de travail S-Movies, au regard du corpus spécifique analysé jusqu'ici. Les particularités de cette collection confrontées à la rigidité relative de l'application, pousse notamment Skinsoft à initier, d'une part, la refonte de l'interface et de la navigation entre les niveaux hiérarchiques, et d'autres part, la mise en place de nouvelles fonctionnalités afin d'y automatiser l'indexation. 

%Le FRBR été pensé pour les objets publiés 

Le besoin de l'IA vient de ce client pour la collection : rushes opaques qui ont besoin d'être davantage décrits en précision pour recréer un "montage" descriptif et intelligible pour savoir ce que contiennent les rushes. 
 


\subsubsection{Vers une refonte de S-Movies}
la nature du modèle FRBR pose des difficultés d'interface utilisateur (+ de sources ?)

Si nous avons établi un aperçu des limites de l'espace de travail pour l'indexation de collections particulières telles que celle que nous avons décrite, d'autres problèmes, concernant tous types de collections, freinent en réalité une navigation fluide des liens entre les notices issues des niveaux du FRBR. L'interface actuelle ne permet pas de guider efficacement l'utilisateur au sein du modèle FRBR et d'en comprendre les différents niveaux. En effet, le modèle FRBR, dont la hiérarchie parait, a priori plutôt simple à comprendre, est en réalité difficile à modéliser au sein d'une interface fonctionnelle. Ces difficultés sont principalement liées à la représentation des liens qui régissent les différentes entités du modèle et qui sont essentiels à l'efficacité du principe de l'héritage des données. Parmi les dysfonctionnements révélés par l'expérience utilisateur, nous pouvons par exemple citer des éléments qui paraissent anodins tels qu'un affichage inversé de la hiérarchie des niveaux FRBR dans le menu des tables de l'espace de travail. En effet, au sein du menu, les tables sont présentées de telle manière à ce que le plus bas niveau du FRBR (l'item) apparait en haut, suivi de la manifestation et du plus haut niveau (l'oeuvre). Cet affichage descendant induit visuellement en erreur l'utilisateur sur la navigation hiérarchique à employer. De plus, si  nous désignons depuis le début de notre analyse le plus bas niveau de la hiérarchie par la notion d'item ---tout comme le manuel de la FIAF---, il est désigné par la notion "film" au sein de S-Movies. Or, dans un contexte cinématographique, le film peut communément désigner  à la fois une oeuvre et un item individuel. La notion de "film" n'évoque pas le caractère unique et individuel de l'expemplaire tel qu'il est définit dans le manuel de la FIAF. Une autre confusion terminologique traverse l'espace de travail, celle de la présence de la notion d'expression, alors même que ce niveau, issu du modèle FRBR nous l'avons vu, est fusionné dans celui d'oeuvre. 
D'autres difficultés de navigation, plus larges, sont également soulevées par notre analyse. En effet, la notion de lien entre les niveaux hiérarchiques du FRBR, et donc, entre les notices, est primordiale. Or, l'interface actuelle ne permet pas, ou peu, de visualiser l'ensemble des liens dont une notice fait l'objet. Par exemple, il serait pertinent de pouvoir visualiser d'un seul coup, à partir d'une notice d'oeuvre, toutes les manifestations dans lesquelles elle s'est matérialisée ainsi que tous les exmeplaires issus de ses manifestations respectives. Par ailleurs, les liens indispensables qui doivent être établis entre les notices de chaque niveau hiérarchique ne sont pas toujours rendus obligatoires par l'application. Malgré le découpage inévitable des niveaux de descriptions en plusieurs notices différentes, induit par le modèle FRBR, les notices rattachées à une même oeuvre devraient être indissociablement liées. Ainsi, les notices d'item et de manifestations font toujours partie d'un tout, celui de l'oeuvre, dont elles ne sont que les parties.Il faudrait pouvoir modéliser l'indissociabilité des notices d'une oeuvre à travers l'interface de l'application. 

Lister les difficultés et problèmes actuels : 
- manque de visualisation des liens
- affichage inversé de la hiérarchie 
- erreurs de terminologie : film/item oeuvre/expression 
- limites dans la navigation entre les notices 
- incohérences lors de la création des liens entre les notices

Ces problématiques d'interface, s'ils semblent parfois insignifiants, peuvent en réalité faire perdre aux données leur qualité. L'établissement des liens entre les notices est en effet la condition essentielle de la qualité du schéma de données et des données elles-mêmes. La création de notices dépourvues de tout lien ---ce qui est actuellement possible dans l'application--- empêche l'héritage des données des niveaux parents. Ainsi, l'utilisateur pourrait créer une notice d'item sans la rattacher nécessairement à une oeuvre ou à une manifestation. Cette notice n'hériterait pas desinformations descriptives de la manifestation ni de l'oeuvre. Même si la création d'une notice d'item seule, sans rattachement à une oeuvre liée parait peu probable pour des professionnels documentaires, l'application doit tout de même s'attacher à limter les risques en matière de qualité des données. 

autre élément :
La suppression d'une notice peut entraîner la suppresion par enchainement de toutes les notices enfants qui lui sont liées sans que l'utilisateur n'en soit averti 
la page d'acceuil n'affiche pas les liens 


Transition interface utilisateur > et projet IA :

L'espace de travail S-Movies fait également l'objet de projets dédiés à l'ajout de nouvelles fonctionnalités. Parmi elles, l'automatisation de l'indexation des archives audiovisuelles, fondée sur l'intelligence artificielle. Plus précisément, Skinsoft souhaiterait mettre en place une segmentation automatique des fichiers numériques vidéo, pour pouvoir ensuite les décrire et les indexer automatiquement. Or, pour pouvoir mettre en place un modèle d'intelligence artificielle qui automatiserait des pratiques métier d'indexation, il est nécessaire de clarifier en amont la définition de la hiérarchie des niveaux FRBR au sein de l'application, et des liens qu'ils entretiennent. En effet, l'interface graphique constitue bien une définition et une traduction du modèle FRBR pour les utilisateurs. Si un modèle d'IA est mis en place alors que des incohérences subsistent, l'automatisation de l'indexation qui, de fait, accélère son processus, produira des erreurs de données à plus large échelle. 