\subsection{Le projet d'une indexation automatisée des archives audiovisuelles, conditionnée par le modèle en place}

Le catalogage et l'indexation des archives audiovisuelles est une opération laborieuse, particulièremet sur des archives spécifiques telles que nous avons décrites. Cela présuppose un travail d'analyse et du contenu du document. Or, l'image animée est conçue comme une boite noire : il faut détenir le matériel adéquat pour pouvoir lire ce qu'elle contient et ainsi la décrire. En effet, la plupart des images animées ne comportent pas de métadonnées visibles sur leur contenant ou support, qu'il soit numérique ou physique. Il faut les trouver dans leur contenu, via le générique de fin par exemple, quand il existe.
La mise en place d'une indexation automatique viserait ainsi à faciliter le travail des utilisateurs et à le rendre plus efficace pour la production de connaissances. Cette fonctionnalité s'inscrit dans un projet de mise en place de l'intelligence artificielle à une plus large échelle au sein de l'application Skinsoft, afin d'automatiser et de faciliter les pratiques de gestion des collections. L'intelligence artificielle (IA) peut être définie ainsi :
\begin{quote}
	Par IA, on entend, dans une acception large et ouverte, la tentative de construire des machines et des systèmes capables de penser et d'agir rationnellement.
	\footcite{zotero-item-584}
\end{quote}

L'objectif est alors de rendre ces systèmes capables de pouvoir raisonner afin d'effectuer les mêmes actions que l'homme. Dans le cadre d'un système de gestion des collections, cela signifie que les sytèmes d'intelligence artificielle devront effectuer des tâches documentaires complexes. Cette implémentation doit alors s'inscrire dans cadre défini par l'entreprise, qui donne la direction de développement de ces "machines", dans un contexte patrimonial.

\subsubsection{Projet SKAI}
L'implémentation de l'IA au sein de l'application n'est pas seulement issue d'une logique produit, elle est davantage centrée sur l'amélioration de l'expérience utilisateur. L'une des caractéristiques majeures de l'application, nous l'avons dit, est sa flexibilité et son adaptabilité. La mise en place de l'IA permettrait de mettre cette adaptabilité en place plus efficacement et à plus large échelle. Automatiser la migration de données, le paramétrage de l'application, la navigation dans l'application permettrait à l'entreprise de satisfaire ses clients plus rapidement et de gérer ainsi plusieurs contrats à la fois. Cette volonté d'implémenter l'IA s'inscrit dans l'appel à projets "France 2030" qui couvre notamment la maitrise des technologies numériques et le "déploiement de l'innovation". \footcite{zotero-item-636}. Ce projets finance des initiatives à l'intersection de la culture, du numérique et de l'IA.
Toutefois, la question du besoin est centrale, pour une utilisation de l'IA éthique. En effet, l'IA est-elle une focntionnalité attendue côté client ? Comme le mentionne le ministère de la culture : "il ne s’agit pas d’utiliser l’IA par défaut, mais d’abord d’examiner le besoin à couvrir et de vérifier la capacité des systèmes d’IA à satisfaire ce besoin dans des conditions optimales ; le cas échéant, de favoriser des alternatives moins consommatrices que l’IA si elles sont suffisantes à répondre au besoin". \footcite{2025a} L'objectif est double pour Skinsoft. La mise en place de l'IA dans l'application permettrait d'autonomiser les institutions sur leur usage du logiciel et d'être plus productifs dans l'indexation de leurs collections. Ainsi, les équipes Skinsoft seraient moins sollicitées pour des difficultés liés à l'usage de l'application qui pourraient être réglés par une machine intelligente. Pour répondre à ces objecits, Skinsoft prévoie notamment la mise en place d'une recherche en langage naturel, c'est-à-dire de permettre à l'utilisateur d'effectuer des recherches plus facilement en utilisant un langage naturel---son propre langage--- plutôt qu'un langage contrôlé. L'objectif est ainsi de rendre l'utilisation de l'application plus simple, et d'améliorer l'efficacité de la gestion de collections.
Toutefois, l'implémentation de l'IA pour la création de contenus structurées soulève des questions éthiques dès lors que l'objectif de l'indexation est de produire des connaissances pour la transmission auprès du public. De plus, les pratiques documentaires, nous l'avons vu, sont des pratiques normalisées par des modèles de données (FRBR), des normes, des référentiels, afin d'assurer leur intéropérabilité. 
Ainsi, Skinsoft porte des points d'attention au projet. Les moteurs d'intelligence artificielle implémentés devraient faciliter le travail des utilisateurs et être construits comme des outils de proposition, sans réaliser entièrement eux-même la production de connaissance. L'humain est toujours intégré au sein de la chaîne de travail dans la définiton du projet, en étant le décisionnaire de ce que produit l'IA. 
Concrètement, Skinsoft souhaite mettre en place différents moteurs d'intelligence artificielle, entraînés sur des données patrimoniales, et dédiés à l'automatisation partielle de tâches métier dans l'application. Parmi ces tâches, il est prévu l'automatisation de l'indexation au sens large au sein de l'application, et notamment appliquée aux archives audiovisuelles, dans S-Movies. Si, pour les images fixes, peut être mise en place une analyse automatique de leur contenu afin de l'indexer, 
l'indexation automatique des archives audiovisuelles se découpe, elle, en plusieurs sous-tâches, propres à la nature du médium cinématographique. 
Ainsi, le moteur d'intelligence artificielle dédié à l'indexation des archives audiovisuelles se divise en plusieurs sous-moteurs, dédiés à l'analyse de la coordination du son avec le mouvement des images et leur contenu. Concrètement, cela désigne les tâches automatiques suivantes : transcription et analyse du son, reconnaissance des locuteurs, segmentation et analyse des images en mouvement, qui induit à elle-même, nous le verrons d'autres sous-tâches, une reconnaissance des voix des interlocuteurs, transcription du texte présent dans l'image. Les données extraites de ces tâches automatiques devront être automatiquement inscrites dans des référentiels (thésaurus) afin d'assurer leur interopérabilité. Par exemple, lors de la reconnaissance d'un locuteur, son nom doit pouvoir être relié à sa notice d'autorité dans l'application. 
La segmentation désigne la division d'images en mouvements en plusieurs séquences. Une séquence au cinéma peut être définie comme suit : "La séquence est une unité d' action, un fragment du film qui raconte en plusieurs plans une suite d' événements isolable dans la construction narrative." \footcite{journot2008}
Ce besoin de séparer un film en différentes séquences est issue d'un besoin client, celui du second corpus d'archives audiovisuelles que nous avons décrit. En effet, ce corpus contient essentiellement des \textit{rushes}, donc des images en mouvement brutes dépourvues de montage. Le client souhaiterait ainsi avoir un outil qui détecterait automatiquement les changements de séquences, pour pouvoir les décrire individuellement, et ainsi éviter de décrire des \textit{rushes} dans leur entiereté. Des marqueurs temporels sont déjà présents dans les données de ce client, au sein des notices Oeuvres, afin de délimiter les \textit{rushes} en séquences pertinentes. L'objectif est alors d'automatiser l'apposition de marqueurs temporels sur la vidéo en détectant les changements d'actions, de lieu, d'objets ou de personnages, marquant le passage d'une séquence à une autre. Si elle est dédiée au besoin d'un client précis, cette fonctionnalité pourra être toutefois étendue à toutes les institutions préservatrices de collections audiovisuelles.
 

\subsubsection{Segmentation}

Toutefois, avant de développer la manière dont une machine pourrait segmenter une vidéo, il s'agit de comprendre l'utilité de la segmentation et ses modalités, lorsqu'elle est effectuée par un humain. 
Ainsi, des questions préalables d'analyse se posent : 
\begin{quote}
	"Quels sont les mécanismes qui permettent d’in-terpréter cette longue séquence d’images [...] en une séquence d’actions dramatiques, reliées entre elles par des liens de causalité, et qui nous permettent d’en comprendre le sens (l’histoire) ? Et comment reproduire cette capacité dans un programme informatique de vision par ordinateur ?"\footcite{zotero-item-644}
\end{quote}
Il faut comprendre comment un film, un \textit{rushe} s'analyse, pour pouvoir comprendre comment s'opèrera une analyse automatique. 
Tout d'abord, la segmentation, au sens large, peut être définie par la division de l'image en groupes de pixels selon certains critères. Or, pour l'image animée, la segmentation prend une dimension temporelle, puisqu'il s'agit plutôt de découper la vidéo en différentes mouvements selon certains critères. Il s'agit d'un découpage conceptuel et non d'un montage technique qui modifie l'image animée. Dans ce contexte la segmentation serait la condition d'une indexation puisqu'en apposant sur des séquences, des balises temporelles, elle permettrait de rendre possible "la production de descriptions structurées". \footcite{stockinger2011} Ces balises temporelles délimitent des ensembles homogènes au sein d'une archive audiovisuelle, un peu à la manière de chapitres dans un ouvrage textuel.\footcite{stockinger2011} (\textbf{donner un exemple})
La segmentation est issue de l'objectif donné par l'indexation, qui définit les thèmes et l'analyse que l'on souhate produire de tel ou tel document. Pour pouvoir pratiquer la segmentation, il faut également pouvoir définir sa granularité (analyse au niveau du plan, du changement de plan, de scènes, de séquences...), et le niveau de description attendu.\footcite{stockinger2011} Ainsi, en définissant des critères de segmentation, l'utilisateur choisit un point de vue sur l'image, en choisissant à quel niveau agit la segmentation et sur quels éléments elle doit pointer, ce qui deviendra l'objet d'analyse et de description. La segmentation "agit comme un fitre de pertinence" sur les éléments indexables. \footcite{stockinger2011} Le choix du niveau de granularité, notamment, détermine le niveau de FRBR auquel l'analyse se rattache. (à placer dans une sous partie de II).
Par ailleurs, la segmentation, nous l'avons dit, suppose de découper conceptuellement une vidéo. La suite logique de cette étape est celle d'un "découpage" physique, qui crée de nouvelles séquences  partie de la vidéo "mère", permettant de mettre en avant des séquences qui se suffisent à elles-mêmes, par exemple.\footcite{stockinger2011}
Ainsi, la segmentation modélise l'archive audiovisuelle et les données qui en découlent, en en faisant un "objet de connaissance".\footcite{stockinger2011} Cette segmentation temporelle ne s'applique pas seulement à l'image, mais également au son et au langage. Il s'agit d'une segmentation audio appliquée à la parole ou la musique, par exemple. \footcite{carrive2014} La segmentation temporelle suppose ensuite une segmentation spatiale, qu induit l'analyse de la place des éléments dans l'image, également applicable à l'image fixe.\footcite{zhou2022} Enfin, une segmentation sémantique intervient, apposant une signification et une description sur ces objets. \footcite{zhou2022} Les catégories sémantiques sont prédéfinies par l'utilisateur et peuvent être de plusieurs types concernant l'image animée : technique, contenu, relation, mouvement...
Parmi ces trois types de segmentation, seule la segmentation temporelle est spécifique à l'image animée, puisqu'elle analyse la différence de temps et de mouvement entre les plans et leur relations pour pouvoir en extraire des séquences distinctes. Les segmentation spatiales et sémantiques sont, en revanche, également applicables à l'image fixe. 
Si la structuration d'éléments vidéos tels que les journaux télévisés, le sport, la publicité, sont "relativement stable et explicite de leur structure", et peuvent alors facilement être segmentés, les archives audiovisuelles regroupent des corpus divers et variés, allant de films expérimentaux à des bandes annonces, en passant par des films de famille, parfois en noir et blanc et muettes.\footcite{carrive2014} 
Ainsi, il s'agit d'analyser un film selon une granuarité choisie, plan par plan, scène par scène, ou séquences par séquence, et d'en analyser le langage cinématographique : montage, mouvement, placement des objets et des personnages, musique, paroles, et la relation que ces éléments entretiennent entre eux dans l'image.
La segmentation permet une analyse plus fine et détaillée du film, dépassant la paradigme de la boite noire qui caractérise l'archive audiovisuelle. 
Ce processus d'analyse, lorsqu'il est réalisé dans une logique documentaire, produit des mots-clés, des descriptions, des noms de personnes, etc. Ces termes s'inscrivent dans le cadre d'une indexation normalisée et d'un modèle de données, le FRBR. La segmentation est ainsi une étape pour l'indexation des archives audiovisuelles. L'indexation permet quant à elle, de rendre l'analyse intéropérable et de veiller au bon fonctionnement du modèle de données. 

\subsubsection{Indexation}
Les tâches d'analyse que nous avons décrites, qui font l'objet d'un projet d'automatisation, convergent vers une pratique globale d'indexation, elle aussi, à terme, automatisée. De même, il est important de comprendre ce qu'elle implique avant de pouvoir développer son automatisation. L'indexation pourrait être définie ainsi :  

\begin{quote}
	"L'indexation est cette technique consistant à caractériser le contenu d'un document et l'information qu'il détient de manière à le retrouver quand on effectue des recherches sur l'un des sujets dont il traite. La difficulté est donc de savoir caractériser et représenter l'information documentaire pour qu'il soit aisé de la mettre en rapport avec des sujets d'investigation. [...] L'indexation permet de s'orienter dans la masse des documents et d'organiser ses connaissances. "\footcite{zotero-item-582}
\end{quote}


Afin de "fournir un point d'accès sûr et vérifié à l'information", l'indexation implique la mise en relation des termes produits avec des référentiels, des thésaurus et des listes d'autorité, pour pouvoir constituer un modèle de données.\footcite{zotero-item-675}
Cette pratique permet ainsi d'améliorer notamment la découvrabilité des données et la navigation entre les différentes connaissances produites.\footcite{zotero-item-675} Une indexation conforme est ainsi la condition de la mise en place de nouvelles fonctionnalités telles que celles fondées sur l'intelligence artificielle. À terme, elle permet le partage et la publication des données sur le web. \footcite{zotero-item-675} Pour que ce partage soit fonctionnel, le modèle de données est une condition préalable, dans laquelle doit s'inscrire l'indexation.
Le processus de segmentation que nous venons de décrire, permet de rendre le contenu d'un \textit{rush} intelligible et diffusable à terme auprès du public. Elle crée des points de repères sur lesquels l'indexation va pouvoir se focaliser. L'indexation de ces segments s'inscrirait dans la hiérarchie du modèle FRBR.  
Selon Attard, l'automatisation pourrait homogénéiser les pratiques : "automated segmentation accelerates the processing of large volumes of video content and ensures consistency and accuracy in the segmentation process." \footcite{attard2025}. Mais cet aspect sera comblé uniquement si les moteurs IA dédiés à l'indexation sont entraînés sur les normes professionnelles qui régissent les pratiques patrimoniale,s nous y reviendrons.
La volonté d'automatiser les pratiques documentaires vise à faciliter l'expérience utilisateur, mais elle ne répond pas pour l'instant aux problèmes soulevés par la modélisation de S-Movies par le FRBR. La mise en place de l'IA ajoute simplement de nouvelles fonctionnalités afin de fluidifier le travail documentaire. Ainsi, il s'agit de proposer dans un premier temps des améliorations d'interface relatives au modèle FRBR pour pouvoir, à terme, y inscrire une indexation automatique fondée sur un processus de segmentation. Il s'agit également d'analyser la manière dont l'automatisation pourrait modifier les pratiques et le modèle de données au sein de l'interface, et penser les améliorations en fonction de ces éléments. 



segmentation >> découper la vidéo en segments analysables >> pour pouvoir les décrire et ainsi les indexer >> inscrire ces descriptions dans la hiérarchie documentaire >> mais cette hiérarchie n'est pas claire pour le moment (II)