\subsection{machine learning}

\begin{itemize}

	\item Machine learning 
"Le ML est un domaine de l'IA qui regroupe les méthodes, les processus et les techniques nécessaires pour rendre une machine ou un système informatique plus « intelligent »."
\footcite{zotero-item-584}
c'est à cette étape que la machine apprend et est entrainée sur les techniques d'indexation à partir d'exemples humains : annotation de données. 

"L'idée à la base du ML est qu'une machine peut résoudre des problèmes de la même manière que l'homme, en apprenant à partir d’« expériences » et d'exemples, sans être explicitement programmée pour la résolution spécifique du problème. Ainsi, au lieu d'implémenter un algorithme concret de résolution de problèmes dans une machine, les données sont transmises à un algorithme générique qui, par un « processus d'apprentissage », devient lui-même capable de résoudre les problèmes."
\footcite{zotero-item-584}



Il existe différentes méthodes de machine learning : 
Apprentissage supervisé 
Apprentissage non supervisé 
Apprentissage profond et réseaux neuronaux artificiels (deep learning)


"La raison pour laquelle telle ou telle fonction s'impose
pendant le processus d'apprentissage ne peut être reconstituée que	rétrospectivement et favorise souvent des décisions curieuses de l'algorithme. L'un	des principaux problèmes réside dans le fait que les systèmes ne font pas la	distinction entre les corrélations et les causalités dans les ensembles de données.	L'exemple d'une « recherche de vaches sur des images » illustre bien cette situation	: les vaches se trouvent souvent dans des prairies ; le modèle commence alors à	ajouter « prairie » (couleur, formes, modèles d'images) au concept « vache ». L'algorithme n'a donc appris qu'une corrélation sur la base d'une probabilité statistique (vache et pré), mais n'a pas compris les relations."
\footcite{zotero-item-584}

Exemple de transcription basée sur le machine learning : Transkribus : peut aussi s'appliquer aux archives audiovisuelles.

\item Deep learning 

méthode dérivée du machine learning basée sur les réseaux de neurones. 

"L’apprentissage profond permet d’envisager une redéfinition des méthodes des historiens et historiens de l’art, en intégrant une part d’automatisation dans le traitement des sources iconographiques, permettant ainsi
d’envisager l’exploration de corpus bien plus vastes " \footcite{norindr2023}

"La recherche de similarité compte parmi les applications les plus directes du deep learning", " elle permet de classifier les images en vue de leur étude en	constituant des séries iconographiques aux caractéristiques visuelles similaires, selon un	score de similarité calculé par l’algorithme" \footcite{norindr2023}

\subitem Transformers 

Récemment, une transition architecturale des modèles a produit un basculement vers des modèles basés sur les transformers en vision par ordinateur, remplaçant prograssivement les CNN. Cela explique pourquoi les outils actuellement disponibles comme CLIP, ViViT, AT, sont tous basés sur cette architecture. 

"les vision transformers (ViT) s’avèrent souvent plus efficaces que les réseaux de neurones convolutifs (CNN) dans des domaines tels que la segmentation d’image, la détection d’objetss et les tâches connexes. L’architecture de type transformer alimente également de nombreux modèles de diffusion utilisés pour la génération d’images, le Text to Speech multimodal et les modèles vision-langage (VLM)." \footcite{bergmann2025}
"En raison de leur capacité à comprendre la manière complexe dont chaque partie d’une séquence de données influence les autres et s’y rapporte, les modèles transformers permettent également un usage multimodal." \footcite{bergmann2025}
"La fonctionnalité centrale des modèles transformers est leur mécanisme d’auto-attention, dont ils tirent leur incroyable capacité à détecter les relations (ou dépendances) entre les différentes partie d’une entrée. Contrairement aux architectures RNN et CNN qui l’ont précédée, l’architecture de type transformer utilise uniquement des couches d’attention et des couches de propagation standard." \footcite{bergmann2025}
Les RNN et CNN analyse les données de façon "sérielle" \footcite{bergmann2025}, dans un ordre donné, les empêchant ainsi de saisir les "dépendances à longue portée". \footcite{bergmann2025}
les tranformers : "Les mécanismes d’attention, quant à eux, examinent simultanément les séquences dans leur intégralité et décident de la manière et du moment où il convient de se concentrer sur certaines étapes de chaque séquence.", "En plus d’améliorer considérablement la capacité à comprendre les dépendances à longue portée, cette qualité des transformeurs permet également la parallélisation, qui consiste à réaliser plusieurs étapes de calcul simultanément, au lieu de les sérialiser." \footcite{bergmann2025}

les transformers pour l'analyse d'image : 
"Les transformeurs offrent également certains avantages par rapport aux réseaux de neurones, en particulier pour les données visuelles. Intrinsèquement locaux, les CNN utilisent des convolutions pour traiter successivement les sous-ensembles de données d’entrée.
Par conséquent, les CNN peinent à discerner les dépendances à longue portée, telles que les corrélations entre les mots (dans un texte) ou les pixels (dans une image) qui ne sont pas voisins. Les mécanismes d’attention n’ont pas cette limitation." \footcite{bergmann2025}

\subitem CNN : réseau de neurones convolutif 
Outils de classification : 
"modèles de programmation puissants permettant notamment la reconnaissance d’images en attribuant automatiquement à chaque image fournie en entrée, une étiquette correspondant à sa classe d’appartenance."\footcite{robert2026}
l'un des principaux cas d'usages des CNN est la "reconnaissance d'images". "Dans une moindre mesure, on les utilise aussi pour l’analyse vidéo.". \footcite{robert2026}

Description du fonctionnement d'un CNN appliqué à un corpus d'images : « CNNs learn a hierarchy of filters, which are applied to an input image in order to extract meaningful information from the input. [...] CNNs tend to learn features that resemble Gabor-like edge detectors and color-opponent filters at lower layers [...]. On higher layers of the CNNs, features capture more abstract image content by integrating the lower-layer features. » \footcite{brachmann2017}. A relier avec ResNet : même fonctionnement. 

\item Supervised learning

Définition : 
"Supervised learning is a machine learning approach that’s defined by its use of labeled data sets. These data sets are designed to train or “supervise” algorithms into classifying data or predicting outcomes accurately. Using labeled inputs and outputs, the model can measure its accuracy and learn over time."\footcite{delua2024}
Ils peuvent être séparés entre deux types de problèmes : classification and regression

Nécessite l'intervention humaine : 
"In supervised learning, the algorithm “learns” from the training data set by iteratively making predictions on the data and adjusting for the correct answer. While supervised learning models tend to be more accurate than unsupervised learning models, they require upfront human intervention to label the data appropriately." \footcite{delua2024}

appliqué aux images, l'apprentissage supervisé suppose que chaque image fournie à une machine soit annotée par un humain \footcite{caron2018}

Cela suppose des heures de travail et des miliers d'annotations pour entraîner le modèle, ce que les institutions ne peuvent pas faire

\item Unsupervised learning

définition : 
"Unsupervised learning uses machine learning algorithms to analyze and cluster unlabeled data sets. These algorithms discover hidden patterns in data without the need for human intervention (hence, they are “unsupervised”).
Unsupervised learning models are used for three main tasks: clustering, association and dimensionality reduction". \footcite{delua2024}

"Unsupervised learning models, in contrast, work on their own to discover the inherent structure of unlabeled data. Note that they still require some human intervention for validating output variables."\footcite{delua2024}

Un exemple de tentative de unsupervised learning est Deepcluster, une tentative d'entraîner un CNN sans annotations humaines, en générant des étiquettes automatiquement via un algorithme de clustering (k-means).\footcite{caron2018}

Un modèle peut regrouper des images similaires et utiliser ces groupes comme étiquettes \footcite{caron2018}

Deepcluster regroupe ainsi les similarités visuelles produites par le CNN en clusters avec k-means, et entraine le CNN à prédire ces clusters. 

Deepcluster est performant même sur des images structurées différemment : « Even when trained on uncured Flickr images, DeepCluster outperforms the current state of the art by a significant margin on most tasks. This experiment validates that DeepCluster is robust to a change of image distribution. »\footcite{caron2018}. C'est intressant dans l'idée d'adapter un de ces outils à des archives patrimoniales spécifiques.

Mais la limite est la suivante : « Replacing labels by raw metadata leads to biases in the visual representations with unpredictable consequences. ».\footcite{caron2018}. On donne des métadonnées brutes ou incomplètes à un CNN, donc il est possible que ce qu'il interprète soit biaisé. Un tel biais n'est pas acceptable dans un contexte archivistique. 

autre limite, Deepcluster a été validé sur imageNet, qui compte 1.28 milions d'images, et YFCC100M, 1 milion d'images. Il est donc probable qu'il ne oit pas adapté à une collection réduite comme celles des institutions patrimoniales.



\end{itemize}